[{"question_id":1, "question_text":"Co jest stolic\u0105 Chin ?", "category_id":20},
 {"question_id":2, "question_text":"Kt\u00f3re pa\u0144stwo le\u017cy na p\u00f3\u0142wyspie Iberyjskim?", "category_id":20},
 {"question_id":3, "question_text":"Gdzie znajduje si\u0119 Wielki Kanion?", "category_id":20},
 {"question_id":4, "question_text":"Kt\u00f3re morze jest najwi\u0119ksze na \u015bwiecie?", "category_id":20},
 {"question_id":5, "question_text":"Kt\u00f3ry kraj le\u017cy na najwi\u0119kszej wyspie ?", "category_id":20},
 {"question_id":6, "question_text":"Kt\u00f3re miasto jest po\u0142o\u017cone na dw\u00f3ch kontynentach?", "category_id":20},
 {"question_id":7, "question_text":"Gdzie znajduje si\u0119 g\u00f3ra Kilimand\u017caro?", "category_id":20},
 {"question_id":8, "question_text":"W kt\u00f3rym kraju znajduje si\u0119 Sahara?", "category_id":20},
 {"question_id":9, "question_text":"Kt\u00f3ry kontynent jest najmniejszy pod wzgl\u0119dem powierzchni?", "category_id":20},
 {"question_id":10, "question_text":"Jak nazywana jest najtrwalsza i najtrudniejsza ska\u0142a, kt\u00f3ra stanowi zdecydowan\u0105 wi\u0119kszo\u015b\u0107 skorupy ziemskiej?", "category_id":20},
 {"question_id":11, "question_text":"Jak nazywa si\u0119 ska\u0142a osadowa zbudowana z fragment\u00f3w organicznych, takich jak muszle i skorupki?", "category_id":20},
 {"question_id":12, "question_text":"Co to jest El Ni\u00f1o?", "category_id":20},
 {"question_id":13, "question_text":"Jak nazywa si\u0119 strefa klimatyczna po\u0142o\u017cona najbli\u017cej r\u00f3wnika?", "category_id":20},
 {"question_id":14, "question_text":"Kt\u00f3ry gaz jest g\u0142\u00f3wnym sk\u0142adnikiem atmosfery ziemskiej?", "category_id":20},
 {"question_id":15, "question_text":"Jak nazywaj\u0105 si\u0119 trwa\u0142e, wiruj\u0105ce formacje atmosferyczne, kt\u00f3re wp\u0142ywaj\u0105 na kierunek i si\u0142\u0119 wiatr\u00f3w na Ziemi?", "category_id":20},
 {"question_id":16, "question_text":"Kt\u00f3ry kontynent jest nazywany \"Star\u0105 P\u0142yt\u0105\"?", "category_id":20},
 {"question_id":17, "question_text":"Gdzie znajduje si\u0119 najni\u017cej po\u0142o\u017cony punkt na powierzchni ziemi?", "category_id":20},
 {"question_id":18, "question_text":"Kt\u00f3re pa\u0144stwo jest najmniejsze pod wzgl\u0119dem powierzchni na \u015bwiecie?", "category_id":20},
 {"question_id":19, "question_text":"Kt\u00f3ry z ocean\u00f3w jest najwi\u0119kszy pod wzgl\u0119dem powierzchni?", "category_id":20},
 {"question_id":20, "question_text":"Kt\u00f3ry z poni\u017cszych kraj\u00f3w le\u017cy na dw\u00f3ch kontynentach?", "category_id":20},
 {"question_id":21, "question_text":"Kt\u00f3re z jezior jest najg\u0142\u0119bsze na \u015bwiecie?", "category_id":20},
 {"question_id":22, "question_text":"Kt\u00f3re g\u00f3ry s\u0105 najwy\u017csze w Afryce?", "category_id":20},
 {"question_id":23, "question_text":"Kt\u00f3re miasto jest uwa\u017cane za stolic\u0119 kultury i nauki w Grecji staro\u017cytnej?", "category_id":20},
 {"question_id":24, "question_text":"W kt\u00f3rym kraju znajduje si\u0119 G\u00f3ra Everest?", "category_id":20},
 {"question_id":25, "question_text":"Kt\u00f3re pa\u0144stwo le\u017cy nad rzek\u0105 Amur?", "category_id":20},
 {"question_id":26, "question_text":"Kt\u00f3re miasto jest uwa\u017cane za stolic\u0119 tajemniczych ziggurat\u00f3w i staro\u017cytnego Babilonu?", "category_id":0},
 {"question_id":27, "question_text":"Kt\u00f3re miasto jest uwa\u017cane za stolic\u0119 tajemniczych ziggurat\u00f3w i staro\u017cytnego Babilonu?", "category_id":0},
 {"question_id":28, "question_text":"Kt\u00f3ra rzeka przep\u0142ywa przez stolic\u0119 Francji, Pary\u017c?", "category_id":0},
 {"question_id":29, "question_text":"Kt\u00f3re miasto jest uwa\u017cane za stolic\u0119 tajemniczych ziggurat\u00f3w i staro\u017cytnego Babilonu?", "category_id":20},
 {"question_id":30, "question_text":"Kt\u00f3re miasto jest uznawane za stolic\u0119 kultury i architektury w Japonii?", "category_id":20},
 {"question_id":31, "question_text":"Kt\u00f3re morze oddziela P\u00f3\u0142wysep Skandynawski od P\u00f3\u0142wyspu Jutlandzkiego?", "category_id":20},
 {"question_id":32, "question_text":"Kt\u00f3re z pa\u0144stw Afryki graniczy z Morzem \u015ar\u00f3dziemnym?", "category_id":20},
 {"question_id":33, "question_text":"Kt\u00f3re z jezior jest najwi\u0119ksze pod wzgl\u0119dem powierzchni na \u015bwiecie?", "category_id":20},
 {"question_id":34, "question_text":"Kt\u00f3re pa\u0144stwo le\u017cy na P\u00f3\u0142wyspie Iberyjskim?", "category_id":20},
 {"question_id":35, "question_text":"Kt\u00f3ry kraj jest najwi\u0119kszy pod wzgl\u0119dem liczby ludno\u015bci?", "category_id":20},
 {"question_id":36, "question_text":"Kt\u00f3re pa\u0144stwo jest nazywane \"Krain\u0105 Tysi\u0105ca Jezior\"?", "category_id":20},
 {"question_id":37, "question_text":"Kt\u00f3re z g\u00f3rskich pasm znajduje si\u0119 w Ameryce Po\u0142udniowej?", "category_id":20},
 {"question_id":38, "question_text":"Kt\u00f3re pa\u0144stwo jest najwi\u0119kszym na \u015bwiecie producentem kawy?", "category_id":20},
 {"question_id":39, "question_text":"Kt\u00f3re miasto jest najbardziej na p\u00f3\u0142noc po\u0142o\u017con\u0105 stolic\u0105 \u015bwiata?", "category_id":20},
 {"question_id":40, "question_text":"Kt\u00f3re pa\u0144stwo le\u017cy na P\u00f3\u0142wyspie Apeni\u0144skim?", "category_id":20},
 {"question_id":41, "question_text":"Kt\u00f3re miasto jest uwa\u017cane za stolic\u0119 kultury i sztuki w Austrii?", "category_id":20},
 {"question_id":42, "question_text":"Kt\u00f3re z miast jest najbli\u017cej r\u00f3wnika?", "category_id":20},
 {"question_id":43, "question_text":"Kt\u00f3re pa\u0144stwo posiada najd\u0142u\u017csz\u0105 granic\u0119 l\u0105dow\u0105 na \u015bwiecie?", "category_id":20},
 {"question_id":44, "question_text":"Kt\u00f3re miasto jest uznawane za stolic\u0119 flamenco?", "category_id":20},
 {"question_id":45, "question_text":"Kt\u00f3ry wydarzenie historyczne zainicjowa\u0142o okres Renesansu?", "category_id":0},
 {"question_id":46, "question_text":"Kt\u00f3ry wydarzenie historyczne zainicjowa\u0142o okres Renesansu?", "category_id":0},
 {"question_id":47, "question_text":"Kt\u00f3ry wydarzenie historyczne zainicjowa\u0142o okres Renesansu?", "category_id":0},
 {"question_id":48, "question_text":"Kt\u00f3ry wydarzenie historyczne zainicjowa\u0142o okres Renesansu?", "category_id":21},
 {"question_id":49, "question_text":"Kto by\u0142 przyw\u00f3dc\u0105 Ruchu Praw Obywatelskich w Stanach Zjednoczonych?", "category_id":21},
 {"question_id":50, "question_text":"Kt\u00f3ry ameryka\u0144ski prezydent by\u0142 g\u0142\u00f3wnym architektem New Dealu podczas Wielkiej Depresji?", "category_id":21},
 {"question_id":51, "question_text":"Kt\u00f3ry dokument ustanowi\u0142 podstawy konstytucji Stan\u00f3w Zjednoczonych?", "category_id":21},
 {"question_id":52, "question_text":"Kto by\u0142 g\u0142\u00f3wnym dow\u00f3dc\u0105 si\u0142 alianckich podczas II wojny \u015bwiatowej?", "category_id":21},
 {"question_id":53, "question_text":"Kt\u00f3re wydarzenie zainicjowa\u0142o Rewolucj\u0119 Przemys\u0142ow\u0105 w Wielkiej Brytanii?", "category_id":21},
 {"question_id":54, "question_text":"Kt\u00f3ry przyw\u00f3dca zainicjowa\u0142 Wielki Skok Naprz\u00f3d w Chinach?", "category_id":21},
 {"question_id":55, "question_text":"Kt\u00f3ry dokument z 1215 roku ograniczy\u0142 w\u0142adz\u0119 angielskiego monarchy?", "category_id":21},
 {"question_id":56, "question_text":"Kt\u00f3ry konflikt z lat 1914-1918 by\u0142 znany jako Wielka Wojna?", "category_id":21},
 {"question_id":57, "question_text":"Kt\u00f3ry konflikt z lat 1914-1918 by\u0142 znany jako Wielka Wojna?", "category_id":21},
 {"question_id":58, "question_text":"Kt\u00f3re wydarzenie by\u0142o bezpo\u015bredni\u0105 przyczyn\u0105 zaanga\u017cowania Stan\u00f3w Zjednoczonych w II wojn\u0119 \u015bwiatow\u0105?", "category_id":21},
 {"question_id":59, "question_text":"Kt\u00f3re pa\u0144stwo by\u0142o kolebk\u0105 cywilizacji sumeryjskiej?", "category_id":21},
 {"question_id":60, "question_text":"Kt\u00f3ry rok jest znany jako \"rok cudu\" w historii Polski?", "category_id":21},
 {"question_id":61, "question_text":"Kt\u00f3ra kr\u00f3lowa Anglii by\u0142a znana jako \"Panna z \u0141aski Bo\u017cej\"?", "category_id":21},
 {"question_id":62, "question_text":"Kt\u00f3ry z greckich filozof\u00f3w by\u0142 nauczycielem Aleksandra Wielkiego?", "category_id":21},
 {"question_id":63, "question_text":"Kt\u00f3re wydarzenie zako\u0144czy\u0142o okres wielkich odkry\u0107 geograficznych?", "category_id":21},
 {"question_id":64, "question_text":"Kto by\u0142 autorem \"Manifestu Komunistycznego\"?", "category_id":21},
 {"question_id":65, "question_text":"Kto by\u0142 prezydentem Stan\u00f3w Zjednoczonych w czasie zako\u0144czenia II wojny \u015bwiatowej?", "category_id":21},
 {"question_id":66, "question_text":"Kto by\u0142 prezydentem Stan\u00f3w Zjednoczonych w czasie zako\u0144czenia II wojny \u015bwiatowej?", "category_id":21},
 {"question_id":67, "question_text":"Kt\u00f3ry przyw\u00f3dca rzymski zako\u0144czy\u0142 okres rz\u0105d\u00f3w dyktator\u00f3w i wprowadzi\u0142 republika\u0144sk\u0105 form\u0119 rz\u0105d\u00f3w?", "category_id":21},
 {"question_id":68, "question_text":"Kt\u00f3ry kr\u00f3l Anglii zosta\u0142 stracony podczas angielskiej wojny domowej?", "category_id":21},
 {"question_id":69, "question_text":"Kt\u00f3ry ameryka\u0144ski prezydent by\u0142 znany jako \"Ojciec Narodu\"?", "category_id":21},
 {"question_id":70, "question_text":"Kt\u00f3re wydarzenie rozpocz\u0119\u0142o proces zjednoczenia W\u0142och?", "category_id":21},
 {"question_id":71, "question_text":"Kto by\u0142 pierwszym prezydentem Zwi\u0105zku Radzieckiego?", "category_id":21},
 {"question_id":72, "question_text":"Kt\u00f3ry akt prawny z 1689 roku ustanowi\u0142 zasad\u0119 r\u00f3wno\u015bci tr\u00f3jpodzia\u0142u w\u0142adzy w Anglii?", "category_id":21},
 {"question_id":73, "question_text":"Kto by\u0142 ostatnim faraonem Egiptu?", "category_id":21},
 {"question_id":74, "question_text":"Kt\u00f3ry traktat zako\u0144czy\u0142 I wojn\u0119 \u015bwiatow\u0105?", "category_id":21},
 {"question_id":75, "question_text":"Kt\u00f3ry przyw\u00f3dca by\u0142 odpowiedzialny za zjednoczenie Niemiec w XIX wieku?", "category_id":21},
 {"question_id":76, "question_text":"Kto by\u0142 g\u0142\u00f3wnym architektem rewolucji kulturalnej w Chinach?", "category_id":21},
 {"question_id":77, "question_text":"Kt\u00f3ry historyk by\u0142 autorem dzie\u0142a \"O wojnie peloponeskiej\"?", "category_id":21},
 {"question_id":78, "question_text":"Kto by\u0142 pierwszym cesarzem Rzymu?", "category_id":21},
 {"question_id":79, "question_text":"Kt\u00f3re pa\u0144stwo by\u0142o pierwszym, kt\u00f3re uzna\u0142o niepodleg\u0142o\u015b\u0107 Stan\u00f3w Zjednoczonych?", "category_id":21},
 {"question_id":80, "question_text":"Kt\u00f3ry rosyjski car by\u0142 uwi\u0119ziony przez sw\u0105 rodzin\u0119 i stracony w czasie rewolucji bolszewickiej w 1918 roku?", "category_id":21},
 {"question_id":81, "question_text":"Kto by\u0142 cesarzem Chin w czasie budowy Wielkiego Muru?", "category_id":21},
 {"question_id":82, "question_text":"Kto by\u0142 pierwszym prezydentem Stan\u00f3w Zjednoczonych?", "category_id":21},
 {"question_id":83, "question_text":"Kto by\u0142 architektem Konstantynopola, kt\u00f3ry poprowadzi\u0142 jego rozbudow\u0119 i przemian\u0119 w stolic\u0119 Bizancjum?", "category_id":21},
 {"question_id":84, "question_text":"Kto by\u0142 architektem Wielkiej Piramidy w Gizie?", "category_id":21},
 {"question_id":85, "question_text":"Kto by\u0142 jednym z g\u0142\u00f3wnych dow\u00f3dc\u00f3w wojskowych podczas bitwy pod Stalingradem w czasie II wojny \u015bwiatowej?", "category_id":21},
 {"question_id":86, "question_text":"Kt\u00f3re wydarzenie historyczne zapocz\u0105tkowa\u0142o okres Rewolucji Francuskiej w 1789 roku?", "category_id":21},
 {"question_id":87, "question_text":"Kto by\u0142 w\u0142adc\u0105 Macedonii, kt\u00f3ry stworzy\u0142 jedno z najwi\u0119kszych imperi\u00f3w w historii?", "category_id":21},
 {"question_id":88, "question_text":"Kto by\u0142 autorem \"Kapita\u0142u\" i jednym z g\u0142\u00f3wnych teoretyk\u00f3w marksizmu?", "category_id":21},
 {"question_id":89, "question_text":"Kto by\u0142 autorem \"Kapita\u0142u\" i jednym z g\u0142\u00f3wnych teoretyk\u00f3w marksizmu?", "category_id":21},
 {"question_id":90, "question_text":"Kt\u00f3ry akt prawny z 1215 roku by\u0142 jednym z pierwszych dokument\u00f3w gwarantuj\u0105cych pewne prawa obywatelskie?", "category_id":21},
 {"question_id":91, "question_text":"Kto by\u0142 kr\u00f3lem Danii, Norwegii i Szwecji w X wieku, uznawanym za jednego z najwi\u0119kszych w\u0142adc\u00f3w wiking\u00f3w?", "category_id":21},
 {"question_id":92, "question_text":"Kt\u00f3ry z kr\u00f3l\u00f3w szwedzkich przyczyni\u0142 si\u0119 do chrystianizacji Szwecji w XII wieku?", "category_id":21},
 {"question_id":93, "question_text":"Kt\u00f3re pa\u0144stwo skandynawskie odegra\u0142o kluczow\u0105 rol\u0119 w okresie Unii Kalmaru, \u0142\u0105cz\u0105cej Dani\u0119, Norwegi\u0119 i Szwecj\u0119 w XIV i XV wieku?", "category_id":21},
 {"question_id":94, "question_text":"Kt\u00f3ry wiking by\u0142 znanym odkrywc\u0105, podr\u00f3\u017cuj\u0105cym na zach\u00f3d z Islandii i zasiedlaj\u0105cym Grenlandi\u0119 w X wieku?", "category_id":21},
 {"question_id":95, "question_text":"Kt\u00f3ra bitwa, stoczona w 1066 roku, by\u0142a kluczowym momentem historii Anglii, a zwyci\u0119stwo w niej doprowadzi\u0142o do norma\u0144skiego podboju?", "category_id":21},
 {"question_id":96, "question_text":"Kt\u00f3re z pierwszych pa\u0144stw powsta\u0142o w dorzeczu Tygrysu i Eufratu i uwa\u017cane jest za jedn\u0105 z najwcze\u015bniejszych cywilizacji?", "category_id":21},
 {"question_id":97, "question_text":"Kt\u00f3re z pierwszych pa\u0144stw w Azji \u015arodkowej istnia\u0142o na obszarze dzisiejszego Afganistanu i zosta\u0142o za\u0142o\u017cone przez Cyrusa Wielkiego?", "category_id":21},
 {"question_id":98, "question_text":"Kt\u00f3re z pierwszych pa\u0144stw na P\u00f3\u0142wyspie Iberyjskim by\u0142o znane jako kraje Wizygot\u00f3w?", "category_id":21},
 {"question_id":99, "question_text":"Kt\u00f3re z pierwszych pa\u0144stw w Azji Po\u0142udniowej by\u0142o znane jako imperium Maurya i mia\u0142o swoj\u0105 stolic\u0119 w Pataliputrze?", "category_id":21},
 {"question_id":100, "question_text":"Kt\u00f3re z pierwszych pa\u0144stw w Afryce P\u00f3\u0142nocnej by\u0142o znane jako staro\u017cytne kr\u00f3lestwo faraon\u00f3w, a jego stolic\u0105 by\u0142a Teby?", "category_id":21},
 {"question_id":101, "question_text":"Kt\u00f3ry przyw\u00f3dca radziecki by\u0142 odpowiedzialny za tzw. \"Wielki Terror\" w latach 30. XX wieku, kt\u00f3rym obj\u0119\u0142y si\u0119 masowe represje polityczne i masowe egzekucje?", "category_id":21},
 {"question_id":102, "question_text":"Kt\u00f3ry zwi\u0105zek republik by\u0142 cz\u0119\u015bci\u0105 Zwi\u0105zku Radzieckiego i utworzy\u0142 si\u0119 w wyniku rewolucji pa\u017adziernikowej, obejmuj\u0105c m.in. Rosj\u0119, Ukrain\u0119 i Bia\u0142oru\u015b?", "category_id":21},
 {"question_id":103, "question_text":"Kt\u00f3ry przyw\u00f3dca Zwi\u0105zku Radzieckiego by\u0142 pierwszym kosmonaut\u0105, wykonuj\u0105c lot w kosmos w 1961 roku na pok\u0142adzie statku Wostok 1?", "category_id":21},
 {"question_id":104, "question_text":"Kto by\u0142 tw\u00f3rc\u0105 teorii og\u00f3lnej wzgl\u0119dno\u015bci i uznawany jest za jednego z najwa\u017cniejszych fizyk\u00f3w w historii?", "category_id":21},
 {"question_id":105, "question_text":"Kt\u00f3ry kr\u00f3l Anglii podpisa\u0142 w 1215 roku Wielk\u0105 Kart\u0119 Swob\u00f3d, uznawan\u0105 za jedno z pierwszych dokument\u00f3w gwarantuj\u0105cych pewne prawa obywatelskie?", "category_id":21},
 {"question_id":106, "question_text":"Kt\u00f3ra z krucjat by\u0142a pierwsz\u0105, rozpocz\u0119t\u0105 w 1096 roku i skierowan\u0105 przeciwko muzu\u0142manom kontroluj\u0105cym Ziemi\u0119 \u015awi\u0119t\u0105?", "category_id":21},
 {"question_id":107, "question_text":"Kt\u00f3ry kr\u00f3l Anglii by\u0142 jednym z g\u0142\u00f3wnych przyw\u00f3dc\u00f3w III Krucjaty, a jego walki z Saladynem sta\u0142y si\u0119 s\u0142awne?", "category_id":21},
 {"question_id":108, "question_text":"Kt\u00f3ra krucjata, znana r\u00f3wnie\u017c jako Krucjata Dzieci, by\u0142a nieudan\u0105 krucjat\u0105 ludow\u0105 zorganizowan\u0105 w 1212 roku?", "category_id":21},
 {"question_id":109, "question_text":"Kt\u00f3ra krucjata, znana jako Albigenska, by\u0142a skierowana przeciwko herezji katar\u00f3w na po\u0142udniu Francji w XIII wieku?", "category_id":21},
 {"question_id":110, "question_text":"Kt\u00f3ra krucjata, znana r\u00f3wnie\u017c jako Krucjata Ludowa, by\u0142a masowym ruchem ch\u0142opskim w Europie w XIV wieku?", "category_id":21},
 {"question_id":111, "question_text":"Kto by\u0142 przyw\u00f3dc\u0105 tzw. Krucjaty Ludowej, zwanej r\u00f3wnie\u017c Krucjat\u0105 Piotra Eremity, kt\u00f3ra by\u0142a masowym ruchem ch\u0142opskim przed I Krucjat\u0105?", "category_id":21},
 {"question_id":112, "question_text":"Jakie wydarzenie w 1933 roku umo\u017cliwi\u0142o Adolfowi Hitlerowi obj\u0119cie urz\u0119du kanclerza Niemiec?", "category_id":21},
 {"question_id":113, "question_text":"Jakie by\u0142o nazwisko ministra propagandy III Rzeszy, odpowiedzialnego za szerzenie nazistowskiej propagandy?", "category_id":21},
 {"question_id":114, "question_text":"Kt\u00f3re wydarzenie z 1938 roku, znane r\u00f3wnie\u017c jako Noc Kryszta\u0142owa, by\u0142o skierowane przeciwko spo\u0142eczno\u015bci \u017cydowskiej w III Rzeszy?", "category_id":21},
 {"question_id":115, "question_text":"Jakie by\u0142o nazwisko architekta odpowiedzialnego za projektowanie wielu nazistowskich budowli, w tym Reichstagu i Klatki Schodowej w Norymberdze?", "category_id":21},
 {"question_id":116, "question_text":"Jakie by\u0142o nazwisko przyw\u00f3dcy SS, odpowiedzialnego za wi\u0119kszo\u015b\u0107 zbrodni wojennych i zbrodni ludob\u00f3jstwa pope\u0142nionych przez nazistowskie Niemcy?", "category_id":21},
 {"question_id":117, "question_text":"Kt\u00f3re wydarzenie z 1939 roku doprowadzi\u0142o do rozpocz\u0119cia II wojny \u015bwiatowej, kiedy III Rzesza najecha\u0142a Polsk\u0119?", "category_id":21},
 {"question_id":118, "question_text":"Kt\u00f3re wydarzenie z 1945 roku oznacza\u0142o zako\u0144czenie II wojny \u015bwiatowej w Europie, gdy III Rzesza skapitulowa\u0142a?", "category_id":21},
 {"question_id":119, "question_text":"Kt\u00f3ra konferencja z 1942 roku by\u0142a po\u015bwi\u0119cona planowaniu \"ostatecznego rozwi\u0105zania kwestii \u017cydowskiej\" i przyj\u0119ciu polityki ludob\u00f3jstwa wobec \u017byd\u00f3w?", "category_id":21},
 {"question_id":120, "question_text":"W kt\u00f3rym wieku mia\u0142a miejsce Wielka Schizma Zachodnia, podczas kt\u00f3rej istnia\u0142y r\u00f3wnocze\u015bnie dwa przeciwnikuj\u0105ce sobie papiestwa?", "category_id":21},
 {"question_id":121, "question_text":"Kt\u00f3re miasto by\u0142o centrum handlu i kultury w czasach renesansu p\u00f3\u0142nocnego?", "category_id":21},
 {"question_id":122, "question_text":"Kto by\u0142 w\u0142adc\u0105 francuskim, kt\u00f3ry poprowadzi\u0142 armi\u0119 podczas wojen stuletnich i zosta\u0142 z\u0142apany przez angielskich \u017co\u0142nierzy w bitwie pod Poitiers?", "category_id":21},
 {"question_id":123, "question_text":"Kt\u00f3ra epoka historyczna rozpocz\u0119\u0142a si\u0119 w Europie w okresie \u015bredniowiecza i trwa\u0142a od XI do XV wieku, charakteryzuj\u0105c si\u0119 wzrostem aktywno\u015bci gospodarczej i kulturalnej?", "category_id":21},
 {"question_id":124, "question_text":"Kt\u00f3ry zakon rycerski, za\u0142o\u017cony w 1119 roku podczas pierwszej wyprawy krzy\u017cowej, odegra\u0142 istotn\u0105 rol\u0119 w obronie Kr\u00f3lestwa Jerozolimskiego?", "category_id":21},
 {"question_id":125, "question_text":"Kt\u00f3re wydarzenie z 1347-1351 roku by\u0142o jednym z najwi\u0119kszych kryzys\u00f3w demograficznych w historii Europy, prowadz\u0105c do \u015bmierci milion\u00f3w ludzi?", "category_id":21},
 {"question_id":126, "question_text":"Jak nazywano system spo\u0142eczny i ekonomiczny, charakteryzuj\u0105cy si\u0119 zale\u017cno\u015bciami pomi\u0119dzy w\u0142a\u015bcicielem ziemskim a ch\u0142opem, panuj\u0105cy w \u015bredniowiecznej Europie?", "category_id":21},
 {"question_id":127, "question_text":"Kt\u00f3ry \u015bredniowieczny filozof i uczony, znany tak\u017ce jako Awerroes, odegra\u0142 istotn\u0105 rol\u0119 w historii my\u015bli arabskiej i \u015bredniowiecznej filozofii scholastycznej?", "category_id":21},
 {"question_id":128, "question_text":"Kt\u00f3ry europejski zamek, zbudowany w XIII wieku, sta\u0142 si\u0119 jednym z najwi\u0119kszych zamk\u00f3w gotyckich i pe\u0142ni\u0142 funkcj\u0119 rezydencji cesarskiej?", "category_id":21},
 {"question_id":129, "question_text":"Kt\u00f3ry zakon rycerski, za\u0142o\u017cony w 1190 roku podczas trzeciej wyprawy krzy\u017cowej, zajmowa\u0142 si\u0119 ochron\u0105 szlak\u00f3w pielgrzymkowych i walk\u0105 z muzu\u0142manami?", "category_id":21},
 {"question_id":130, "question_text":"Kt\u00f3ry zakon rycerski zosta\u0142 za\u0142o\u017cony w 1113 roku i mia\u0142 siedzib\u0119 na G\u00f3rze Karmel w Ziemi \u015awi\u0119tej, zajmuj\u0105c si\u0119 opiek\u0105 nad pielgrzymami?", "category_id":21},
 {"question_id":131, "question_text":"Kt\u00f3re pa\u0144stwo \u015bredniowieczne, istniej\u0105ce od IX do XV wieku, by\u0142o znane jako \"Czw\u00f3rka Ksi\u0119stw\" i obejmowa\u0142o dzisiejsze Czechy, Polsk\u0119, W\u0119gry i S\u0142owacj\u0119?", "category_id":21},
 {"question_id":132, "question_text":"Kt\u00f3ry kr\u00f3l angielski, znany r\u00f3wnie\u017c jako \"Lew Szkocki\", by\u0142 jednym z najwa\u017cniejszych w\u0142adc\u00f3w Szkocji w XIII wieku i walczy\u0142 o niepodleg\u0142o\u015b\u0107 swojego kraju?", "category_id":21},
 {"question_id":133, "question_text":"Kt\u00f3re wydarzenie z 1415 roku by\u0142o kluczowym momentem w wojnie stuletniej, kiedy kr\u00f3l Henryk V pokona\u0142 francuskich rycerzy w bitwie pod Agincourt?", "category_id":21},
 {"question_id":134, "question_text":"Kt\u00f3ra dynastia panuj\u0105ca w Chinach w latach 1368-1644 by\u0142a ostatni\u0105 chi\u0144sk\u0105 dynasti\u0105 rz\u0105dz\u0105c\u0105 przed obaleniem przez mand\u017curskich naje\u017ad\u017ac\u00f3w?", "category_id":21},
 {"question_id":135, "question_text":"Kt\u00f3re pa\u0144stwo \u015bredniowieczne, istniej\u0105ce od X do XV wieku, by\u0142o centrum kulturalnym, naukowym i handlowym, obejmuj\u0105c obszar dzisiejszej Hiszpanii i Portugalii?", "category_id":21},
 {"question_id":136, "question_text":"Kt\u00f3ry europejski kr\u00f3l, panuj\u0105cy w XIV wieku, by\u0142 nazywany \"Cesarzem z Ducha\", a jego panowanie uwa\u017cane jest za z\u0142oty wiek Czech?", "category_id":21},
 {"question_id":137, "question_text":"Kt\u00f3re imperium za\u0142o\u017cone w XIII wieku przez D\u017cengis-chana i kontynuowane przez jego potomk\u00f3w obejmowa\u0142o obszary od Europy Wschodniej po Azj\u0119 \u015arodkow\u0105 i Chi\u0144sk\u0105?", "category_id":21},
 {"question_id":138, "question_text":"Kt\u00f3ra tatarska pa\u0144stwowo\u015b\u0107 istniej\u0105ca od 1242 do 1480 roku, b\u0119d\u0105ca cz\u0119\u015bci\u0105 Z\u0142otej Ordy, by\u0142a najwa\u017cniejszym o\u015brodkiem Tatar\u00f3w Krymskich?", "category_id":21},
 {"question_id":139, "question_text":"Kt\u00f3ra ordynacja mongolska, rz\u0105dz\u0105ca w XIV wieku na obszarze dzisiejszej Rosji, znana by\u0142a jako Z\u0142ota Orda?", "category_id":21},
 {"question_id":140, "question_text":"Kt\u00f3ry w\u0142adca Wielkiej Ordy by\u0142 sojusznikiem Polski podczas bitwy pod Grunwaldem w 1410 roku?", "category_id":21},
 {"question_id":141, "question_text":"Kto by\u0142 za\u0142o\u017cycielem Wielkiej Ordy, kt\u00f3rej cesarze uznawali si\u0119 za dziedzic\u00f3w D\u017cengis-chana?", "category_id":21},
 {"question_id":142, "question_text":"Kto by\u0142 za\u0142o\u017cycielem dynastii Karoling\u00f3w, panuj\u0105cej w Europie w VIII i IX wieku?", "category_id":21},
 {"question_id":143, "question_text":"Kt\u00f3ry traktat podpisany w 843 roku podzieli\u0142 pa\u0144stwo Karoling\u00f3w na trzy cz\u0119\u015bci mi\u0119dzy trzech wnuk\u00f3w Karola Wielkiego?", "category_id":21},
 {"question_id":144, "question_text":"Kto by\u0142 ostatnim w\u0142adc\u0105 dynastii Karoling\u00f3w, panuj\u0105cym w zachodniej cz\u0119\u015bci pa\u0144stwa Karoling\u00f3w do 987 roku?", "category_id":21},
 {"question_id":145, "question_text":"Kt\u00f3ry w\u0142adca Karoling\u00f3w by\u0142 znany ze swojego przydomka \"Lew P\u00f3\u0142nocy\" i by\u0142 koronowany na cesarza w 800 roku przez papie\u017ca Leona III?", "category_id":21},
 {"question_id":146, "question_text":"Kt\u00f3cy mnisi buddyjscy odegrali kluczow\u0105 rol\u0119 w wprowadzeniu buddyzmu do Japonii w VI wieku?", "category_id":21},
 {"question_id":147, "question_text":"Kt\u00f3cy przyw\u00f3dca militarystyczny by\u0142 odpowiedzialny za zjednoczenie Japonii w XVI wieku i ustanowienie epoki Edo?", "category_id":21},
 {"question_id":148, "question_text":"Kt\u00f3re dwa miasta by\u0142y cezarami dw\u00f3ch odmiennych dwor\u00f3w cesarskich w okresie Kamakura (1185-1333) w Japonii?", "category_id":21},
 {"question_id":149, "question_text":"Kt\u00f3ry japo\u0144ski przyw\u00f3dca wprowadzi\u0142 polityk\u0119 izolacjonizmu, znana jako sakoku, w XVII wieku?", "category_id":21},
 {"question_id":150, "question_text":"Kt\u00f3ry wydarzenie z 1853 roku otworzy\u0142o Japoni\u0119 na handel mi\u0119dzynarodowy, ko\u0144cz\u0105c okres sakoku?", "category_id":21},
 {"question_id":151, "question_text":"Co to jest programowanie obiektowe, i jakie s\u0105 jego g\u0142\u00f3wne zalety?", "category_id":22},
 {"question_id":152, "question_text":"Co to jest algorytm sortowania, i dlaczego istnieje wiele r\u00f3\u017cnych algorytm\u00f3w tego typu?", "category_id":22},
 {"question_id":153, "question_text":"Co to jest RESTful API, i w jaki spos\u00f3b jest u\u017cywane w aplikacjach internetowych?", "category_id":22},
 {"question_id":154, "question_text":"Co to s\u0105 struktury danych, i dlaczego s\u0105 wa\u017cne w programowaniu?", "category_id":22},
 {"question_id":155, "question_text":"Co to jest tablica, i w jaki spos\u00f3b r\u00f3\u017cni si\u0119 od listy?", "category_id":22},
 {"question_id":156, "question_text":"Co to jest Front-End Development, i jakie s\u0105 g\u0142\u00f3wne zadania front-end developera?", "category_id":22},
 {"question_id":157, "question_text":"Co to jest CSS, i jaka jest jego rola w Front-End Development?", "category_id":22},
 {"question_id":158, "question_text":"Co to jest JavaScript, i jakie s\u0105 jego g\u0142\u00f3wne zastosowania w Front-End Development?", "category_id":22},
 {"question_id":159, "question_text":"Czym jest JSX w kontek\u015bcie React, i w jaki spos\u00f3b si\u0119 r\u00f3\u017cni od zwyk\u0142ego HTML?", "category_id":22},
 {"question_id":160, "question_text":"Czym jest Virtual DOM, i jakie s\u0105 korzy\u015bci z jego u\u017cycia w frameworku React?", "category_id":22},
 {"question_id":161, "question_text":"Co to jest magistrala w kontek\u015bcie komputer\u00f3w, i jakie s\u0105 jej g\u0142\u00f3wne funkcje?", "category_id":22},
 {"question_id":162, "question_text":"Czym r\u00f3\u017cni si\u0119 magistrala szeregowa (Serial Bus) od r\u00f3wnoleg\u0142ej (Parallel Bus) w kontek\u015bcie komunikacji danych w komputerach?", "category_id":22},
 {"question_id":163, "question_text":"Czym jest z\u0142\u0105cze PCI Express, i do czego s\u0142u\u017cy w komputerach?", "category_id":22},
 {"question_id":164, "question_text":"Co to jest RAID, i jakie s\u0105 r\u00f3\u017cne poziomy RAID w kontek\u015bcie przechowywania danych na dyskach?", "category_id":22},
 {"question_id":165, "question_text":"Czym r\u00f3\u017cni si\u0119 p\u0142yta g\u0142\u00f3wna ATX od mini-ITX pod wzgl\u0119dem rozmiaru i zastosowa\u0144?", "category_id":22},
 {"question_id":166, "question_text":"Co to jest p\u0142yta g\u0142\u00f3wna mini-ITX, i do jakich komputer\u00f3w jest zazwyczaj stosowana?", "category_id":22},
 {"question_id":167, "question_text":"Co to jest CPU (Central Processing Unit), i jaka jest jego rola w komputerze?", "category_id":22},
 {"question_id":168, "question_text":"Czym r\u00f3\u017cni si\u0119 HDD (Hard Disk Drive) od SSD (Solid State Drive) jako no\u015bnikiem danych w komputerze?", "category_id":22},
 {"question_id":169, "question_text":"Czym jest RAM (Random Access Memory), i jaka jest jego rola w komputerze?", "category_id":22},
 {"question_id":170, "question_text":"Czym r\u00f3\u017cni si\u0119 port USB 2.0 od USB 3.0, i jaka jest g\u0142\u00f3wna r\u00f3\u017cnica mi\u0119dzy nimi?", "category_id":22},
 {"question_id":171, "question_text":"Czym jest BIOS (Basic Input/Output System), i jaka jest jego rola w komputerze?", "category_id":22},
 {"question_id":172, "question_text":"Czym jest overclocking, i jaka jest jego rola w kontek\u015bcie komputera?", "category_id":22},
 {"question_id":173, "question_text":"Czym s\u0105 ch\u0142odzenia komputerowe typu air cooling i liquid cooling, i jakie s\u0105 g\u0142\u00f3wne r\u00f3\u017cnice mi\u0119dzy nimi?", "category_id":22},
 {"question_id":174, "question_text":"Czym jest zasilacz komputerowy, i jaka jest jego rola w kontek\u015bcie komputera?", "category_id":22},
 {"question_id":175, "question_text":"Czym jest kabel Ethernet, i do czego s\u0142u\u017cy w kontek\u015bcie sieci komputerowych?", "category_id":22},
 {"question_id":176, "question_text":"Czym r\u00f3\u017cni si\u0119 kabel krosowany (crossover) od kabelka prostego (straight-through) w kontek\u015bcie kabli Ethernet?", "category_id":22},
 {"question_id":177, "question_text":"Co to jest kabel \u015bwiat\u0142owodowy, i jakie s\u0105 jego g\u0142\u00f3wne zalety w por\u00f3wnaniu do tradycyjnych kabli miedzianych?", "category_id":22},
 {"question_id":178, "question_text":"Co to jest standard PoE (Power over Ethernet) w kontek\u015bcie kabli Ethernet, i jaka jest jego rola?", "category_id":22},
 {"question_id":179, "question_text":"Czym jest Back-End Development, i jakie s\u0105 g\u0142\u00f3wne zadania programisty Back-End?", "category_id":22},
 {"question_id":180, "question_text":"Czym jest API (Application Programming Interface) w kontek\u015bcie Back-End Development?", "category_id":22},
 {"question_id":181, "question_text":"Czym jest baza danych SQL, i jakie s\u0105 jej g\u0142\u00f3wne zadania w kontek\u015bcie Back-End Development?", "category_id":22},
 {"question_id":182, "question_text":"Co to jest Python, i jakie s\u0105 jego g\u0142\u00f3wne cechy?", "category_id":22},
 {"question_id":183, "question_text":"Jakie s\u0105 r\u00f3\u017cnice mi\u0119dzy Python 2 a Python 3?", "category_id":22},
 {"question_id":184, "question_text":"Jakie s\u0105 r\u00f3\u017cnice mi\u0119dzy list\u0105 a krotk\u0105 w j\u0119zyku Python?", "category_id":22},
 {"question_id":185, "question_text":"Czym jest HTML i jaka jest jego rola w tworzeniu stron internetowych?", "category_id":22},
 {"question_id":186, "question_text":"Jakie s\u0105 podstawowe elementy strukturalne w HTML?", "category_id":22},
 {"question_id":187, "question_text":"Jakie s\u0105 r\u00f3\u017cnice mi\u0119dzy elementem block-level a inline w HTML?", "category_id":22},
 {"question_id":188, "question_text":"Do czego s\u0142u\u017cy element <a> w HTML?", "category_id":22},
 {"question_id":189, "question_text":"Jakie s\u0105 r\u00f3\u017cnice mi\u0119dzy HTML a XHTML?", "category_id":22},
 {"question_id":190, "question_text":"Jak zagnie\u017cd\u017ca\u0107 elementy w HTML?", "category_id":22},
 {"question_id":191, "question_text":"Jakie s\u0105 r\u00f3\u017cnice mi\u0119dzy tagami <div> a <span> w HTML?", "category_id":22},
 {"question_id":192, "question_text":"Co to jest atrybut \"alt\" w tagu <img> w HTML?", "category_id":22},
 {"question_id":193, "question_text":"Jakie s\u0105 podstawowe jednostki u\u017cywane w CSS do okre\u015blania wielko\u015bci?", "category_id":22},
 {"question_id":194, "question_text":"Jakie s\u0105 r\u00f3\u017cnice mi\u0119dzy klas\u0105 a identyfikatorem (id) w CSS?", "category_id":22},
 {"question_id":195, "question_text":"Jakie s\u0105 r\u00f3\u017cnice mi\u0119dzy selektorem klasowym a selektorem identyfikatorowym (id) w CSS?", "category_id":22},
 {"question_id":196, "question_text":"Jakie s\u0105 trzy g\u0142\u00f3wne sposoby do\u0142\u0105czania arkuszy styl\u00f3w (CSS) do dokumentu HTML?", "category_id":22},
 {"question_id":197, "question_text":"Co to jest selektor potomka w CSS?", "category_id":22},
 {"question_id":198, "question_text":"Jakie s\u0105 r\u00f3\u017cnice mi\u0119dzy \"margin\" a \"padding\" w CSS?", "category_id":22},
 {"question_id":199, "question_text":"Co to jest \"box model\" w CSS?", "category_id":22},
 {"question_id":200, "question_text":"Co to jest \"flexbox\" w CSS i do czego s\u0142u\u017cy?", "category_id":22},
 {"question_id":201, "question_text":"Jakie s\u0105 trzy metody ustawiania kolor\u00f3w w CSS?", "category_id":22},
 {"question_id":202, "question_text":"Jakie s\u0105 r\u00f3\u017cnice mi\u0119dzy \"position: relative\" a \"position: absolute\" w CSS?", "category_id":22},
 {"question_id":203, "question_text":"Jakie s\u0105 r\u00f3\u017cnice mi\u0119dzy \"display: block\" a \"display: inline\" w CSS?", "category_id":22},
 {"question_id":204, "question_text":"Jak dzia\u0142a \"z-index\" w CSS?", "category_id":22},
 {"question_id":205, "question_text":"Jakie s\u0105 g\u0142\u00f3wne r\u00f3\u017cnice mi\u0119dzy routerem a switchem?", "category_id":22},
 {"question_id":206, "question_text":"Co to jest VLAN (Virtual Local Area Network) w kontek\u015bcie sieci komputerowej?", "category_id":22},
 {"question_id":207, "question_text":"Jakie s\u0105 podstawowe r\u00f3\u017cnice mi\u0119dzy routerem a access pointem?", "category_id":22},
 {"question_id":208, "question_text":"Jakie s\u0105 trzy g\u0142\u00f3wne rodzaje adres\u00f3w IP?", "category_id":22},
 {"question_id":209, "question_text":"Co to jest MAC address (adres MAC) w kontek\u015bcie sieci komputerowej?", "category_id":22},
 {"question_id":210, "question_text":"W jaki spos\u00f3b protok\u00f3\u0142 DHCP (Dynamic Host Configuration Protocol) u\u0142atwia konfiguracj\u0119 sieci komputerowej?", "category_id":22},
 {"question_id":211, "question_text":"Co to jest NAT (Network Address Translation) w kontek\u015bcie sieci komputerowej?", "category_id":22},
 {"question_id":212, "question_text":"Co to jest firewall w kontek\u015bcie sieci komputerowej?", "category_id":22},
 {"question_id":213, "question_text":"Co to jest DNS (Domain Name System) i jaka jest jego rola w sieci komputerowej?", "category_id":22},
 {"question_id":214, "question_text":"Co to jest QoS (Quality of Service) w kontek\u015bcie sieci komputerowej?", "category_id":22},
 {"question_id":215, "question_text":"Co to jest SSL/TLS i jaka jest jego rola w bezpiecze\u0144stwie komunikacji internetowej?", "category_id":22},
 {"question_id":216, "question_text":"Co to jest ARP (Address Resolution Protocol) w kontek\u015bcie sieci komputerowej?", "category_id":22},
 {"question_id":217, "question_text":"Co to jest ping i do czego s\u0142u\u017cy w kontek\u015bcie sieci komputerowej?", "category_id":22},
 {"question_id":218, "question_text":"Co to jest traceroute i jak dzia\u0142a?", "category_id":22},
 {"question_id":219, "question_text":"Co to jest proxy w kontek\u015bcie sieci komputerowej?", "category_id":22},
 {"question_id":220, "question_text":"Co to jest DDoS (Distributed Denial of Service) i jakie s\u0105 jego skutki?", "category_id":22},
 {"question_id":221, "question_text":"Co to jest HTML?", "category_id":22},
 {"question_id":222, "question_text":"Co to jest SQL?", "category_id":22},
 {"question_id":223, "question_text":"Co to jest IDE?", "category_id":22},
 {"question_id":224, "question_text":"Co to jest CSS?", "category_id":22},
 {"question_id":225, "question_text":"Co to jest JavaScript?", "category_id":22},
 {"question_id":226, "question_text":"Co to jest API?", "category_id":22},
 {"question_id":227, "question_text":"Co to jest GIT?", "category_id":22},
 {"question_id":228, "question_text":"Czym jest Docker?", "category_id":22},
 {"question_id":230, "question_text":"Co to jest HTTPS?", "category_id":22},
 {"question_id":231, "question_text":"Co to jest Blockchain?", "category_id":22},
 {"question_id":232, "question_text":"Co to jest IP?", "category_id":22},
 {"question_id":233, "question_text":"Co to jest DNS?", "category_id":22},
 {"question_id":234, "question_text":"Co to jest HTTP?", "category_id":22},
 {"question_id":236, "question_text":"Co to jest LAN?", "category_id":22},
 {"question_id":237, "question_text":"Co to jest router?", "category_id":22},
 {"question_id":238, "question_text":"Co to jest firewall?", "category_id":22},
 {"question_id":239, "question_text":"Co to jest IPv6?", "category_id":22},
 {"question_id":240, "question_text":"Co to jest HTTPS?", "category_id":22},
 {"question_id":241, "question_text":"Co to jest ping?", "category_id":22},
 {"question_id":242, "question_text":"Co to jest SSD?", "category_id":22},
 {"question_id":243, "question_text":"Jakie s\u0105 g\u0142\u00f3wne rodzaje pami\u0119ci RAM?", "category_id":22},
 {"question_id":244, "question_text":"Co to jest procesor?", "category_id":22},
 {"question_id":245, "question_text":"Co to jest CPU?", "category_id":22},
 {"question_id":246, "question_text":"Co to jest RAM?", "category_id":22},
 {"question_id":247, "question_text":"Co to jest GPU?", "category_id":22},
 {"question_id":249, "question_text":"Co to jest BIOS?", "category_id":22},
 {"question_id":250, "question_text":"Co to jest PSU?", "category_id":22},
 {"question_id":252, "question_text":"Co to jest skr\u0119tka?", "category_id":22},
 {"question_id":253, "question_text":"Jakie s\u0105 popularne standardy skr\u0119tek?", "category_id":22}]